﻿DI. Чтение логического состояния канала
=======================================
Для прочтения состояния дискретных входов ПЛК BRIC в среде Beremiz разработан функциональный блок READ_DI. 
Создаём программу на языке FBD. Функциональный блок READ_DI и WRITE_DI добавляются из "Library" во вкладке "DI Function Blocks".

С помощью кнопки |var| из панели навигации добавляем константу "12" для того, чтобы "включить" DO_2 и DO_3.

.. note::
    Про дискретные выходы подробнее объясним в следующих уроках

 .. |var| image:: images/19.png

.. figure:: images/12.png
    :width: 600
    :align: center

    *Программа для чтения логического состояния* 

Класс переменной *state_di* выбирается как "External" с типом данных UDINT. Во вкладку "GlobalVars" перетаскивается переменная state_di, чтобы она определилась как глобальная в "Config variables" (необходимо левой клавишей мыши зажать столбец «#» для переменной в панели переменных и констант, далее перенести указатель на область GlobalVars и отпустить кнопку мыши (Drag&Drop)).

.. figure:: images/13.png
    :width: 600
    :align: center

    *Config variables* 

Подключаем дискретные каналы DO_2 и DO_3 c каналами DI_9 и DI_10 согласно схеме, представленной ниже.

.. figure:: images/1.gif
    :width: 600
    :align: center

После загрузки программы в ПЛК BRIC заходим в WEB-страницу контроллера по URL 192.168.1.232_ (URL можно поменять в настройках ip address в WEB-странице).

.. _192.168.1.232: http://192.168.1.232/

.. figure:: images/16.png
    :width: 600
    :align: center

    *WEB-страница ПЛК BRIC* 

По значению переменой state_di можно определить логическое состояние канала.

.. figure:: images/15.png
    :width: 600
    :align: center

    *Определение логического состояния канала* 

Переменная state_di равная числу 1536, которая является суммой значений переменных каналов №9 и №10, на которые пришли дискретные сигналы.

.. figure:: images/17.png
    :width: 600
    :align: center

    *Определение логического состояния канала*


.. figure:: images/plc.gif
    :width: 600
    :align: center

.. hint::

    Красные мигающие светодиоды будут означать о том, что в цепи протекает ток ниже 3 mA, подробнее об этом пройдем в дальнейших уроках.

.. seealso::  
    Подробно о дискретных входах ПЛК BRIC можно узнать по ссылке_

.. _ссылке: https://bric-plc.readthedocs.io/ru/latest/digital_inputs.html